\section{L'organo di garanzia}%
\label{sec:garanzia}
% art. 12 opg
\begin{enumerate}
\item L'organo di garanzia è organismo di garanzia statutaria,
  regolamentare e di giurisdizione interna.
\item È monocratico ovvero collegiale; in quest'ultimo caso è composto
  da tre membri e tra di loro, con decisione interna allo stesso
  organismo, è scelto il presidente del collegio.
\item L'organo di garanzia ha il compito di:

  \begin{itemize}
  \item interpretare le norme statutarie e regolamentari, fornire pareri;
  \item emettere, ove richiesti, pareri di legittimità, su atti,
    documenti e deliberazioni degli organismi di direzione;
  \item dirimere le controversie insorte tra soci, tra questi e gli
    organismi di direzione, tra componenti gli organismi e gli
    organismi stessi;
  \item giudicare su eventuali violazioni dello statuto, dei
    regolamenti interni e sull'inosservanza delle delibere;
  \item provvedere a ogni attività specificatamente devoluta dallo
    statuto a tale organo di garanzia.
  \end{itemize}

\item Se collegiale, l'organo decide a maggioranza assoluta dei propri
  membri, riunendosi ogni qual volta le condizioni lo rendano
  necessario.
\item L'organo di garanzia ha diritto di assistere alle sedute
  dell'assemblea e del consiglio direttivo, senza facoltà di voto.
\item L'organo di garanzia per giudicare su eventuali violazioni dello
  statuto, dei regolamenti interni e sull'inosservanza delle delibere
  e per dirimere le controversie insorte tra soci, tra questi e gli
  organismi di direzione, tra componenti gli organismi e gli organismi
  stessi, può agire di iniziativa o su istanza di parte.
\item L'istanza di parte deve essere proposta via PEC all'indirizzo
  telematico dell'associazione ovvero con formale lettera e mediante
  raccomandata postale con ricevuta di ritorno, indirizzata all'organo
  di garanzia presso la sede legale dell'associazione.
\item L'organo di garanzia entro trenta giorni dall'apprensione della
  notizia di violazione dello statuto, dei regolamenti interni e
  sull'inosservanza delle delibere ovvero dal ricevimento dell'istanza
  di parte, con formale provvedimento convoca innanzi a sé le parti
  interessate, mediante PEC o con l'invio di formale lettera mediante
  posta raccomandata con ricevuta di ritorno, che si intende
  perfezionata anche nel caso di rifiuto alla ricezione da parte
  dell'interessato ovvero di persona con lui convivente o coabitante e
  altresì nel caso l'interessato, formalmente avvisato della giacenza
  della raccomandata presso l'ufficio postale, non provveda al suo
  ritiro nei tempi previsti per la giacenza stessa.
\item L'audizione delle parti deve comunque avvenire entro sessanta
  giorni dall'apprensione della notizia di violazione dello statuto,
  dei regolamenti interni e sull'inosservanza delle delibere ovvero
  dal ricevimento della prima istanza.
\item L'organo di garanzia si esprime, con atto formale, entro i
  trenta giorni successivi all'audizione dell'ultima parte
  interessata.
\item La notificazione del provvedimento decisionale, da effettuarsi
  mediante PEC ovvero con l'invio di formale lettera alle parti e agli
  organismi di direzione mediante posta raccomandata con ricevuta di
  ritorno, si intende perfezionata anche nel caso di rifiuto alla
  ricezione da parte dell'interessato ovvero di persona con lui
  convivente o coabitante e altresì nel caso l'interessato,
  formalmente avvisato della giacenza della raccomandata presso
  l'ufficio postale, non provveda al suo ritiro nei tempi previsti per
  la giacenza stessa.
\item L'organo di garanzia, giudicando su violazioni dello statuto,
  dei regolamenti interni e sull'inosservanza delle delibere, nonché
  esprimendosi sulle controversie insorte tra soci, tra questi e gli
  organismi di direzione, tra componenti gli organismi e gli organismi
  stessi, ove ritenuto del caso e laddove non si sia addivenuti a
  bonaria ricomposizione, può irrogare, a seconda della gravità
  dell'accaduto, le sanzioni: a) del richiamo scritto, b) della
  sospensione temporanea dalle cariche sociali, c) della sospensione
  temporanea dalle attività dell'associazione, d) della decadenza
  della carica sociale, e) dell'espulsione dall'associazione.
\item Le decisioni assunte dall'organo di garanzia sono inappellabili
  e immediatamente esecutive.
\end{enumerate}
